<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Others on softon.top</title>
    <link>https://softon-top.github.io/others/</link>
    <description>Recent content in Others on softon.top</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 11:58:02 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://softon-top.github.io/others/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>致每一位同频的软件爱好者：这个站点，为热爱而生</title>
      <link>https://softon-top.github.io/others/welcome-to-ai-powered-software-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 11:58:02 +0800</pubDate>
      <guid>https://softon-top.github.io/others/welcome-to-ai-powered-software-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大家好，欢迎来到 &lt;strong&gt;softon.top&lt;/strong&gt;—— 一个属于软件爱好者的小天地，也是我第一次以文字的形式，和屏幕前的你聊聊我搭建这个站点的初衷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先做个简单的自我介绍吧，我是一个不折不扣的“电脑迷”，从小就喜欢和各类软件打交道。不管是系统重装后的软件调试、小众工具的挖掘，还是常用软件的进阶技巧，哪怕是花一下午时间折腾一个插件、优化一组快捷键，都能让我觉得充满乐趣。这种对软件的热爱，就像一种习惯，陪着我走过了很多时光，也让我在不断折腾中，积累了一些不算高深，但足够实用的经验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随着AI技术的飞速发展，我的“折腾范围”也慢慢扩展到了AI领域。现在的我，已经是AI的重度使用者——不管是用AI辅助编写代码、优化文案，还是遇到软件使用中的疑难杂症时，和AI对话排查问题、寻找解决方案，AI都成了我身边最得力的“帮手”。更重要的是，我计划让AI主导整个站点的内容创作与流程落地，充分发挥AI的动能：从软件教程的框架搭建、文案润色，到AI实战案例的梳理、建站流程的问题排查，甚至是内容排版优化，都会以AI为核心辅助，既提高创作效率，也能让分享的内容更精准、更实用。在这个过程中我发现，很多好用的软件、实用的技巧，还有和AI高效协作的实战经验，其实都值得被记录和分享；而很多和我一样喜欢软件、想用好AI的朋友，也可能正在寻找这些零散的知识点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是我搭建 &lt;strong&gt;softon.top&lt;/strong&gt; 的第一个初衷：打造一个记录与分享的平台。未来，这个站点会聚焦于三个核心方向，希望能给你带来一些帮助：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一，&lt;strong&gt;软件使用教程&lt;/strong&gt;。我会把自己常用的软件技巧、进阶玩法，还有一些新手容易踩坑的地方，整理成通俗易懂的教程，不管是办公软件、设计工具，还是小众实用的工具类软件，力求每一篇都能让你看完就会用、用了就有收获，避免走我曾经走过的弯路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，&lt;strong&gt;好用软件推荐&lt;/strong&gt;。市面上的软件五花八门，很多人都在为“找一款合适的软件”浪费时间。我会持续挖掘各类优质软件，不管是免费开源的工具，还是付费但性价比极高的应用，都会客观分享它们的优缺点和适用场景，帮你快速找到适合自己的“宝藏软件”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，&lt;strong&gt;AI实战经验分享&lt;/strong&gt;。作为重度AI使用者，我会记录下自己和AI对话解决问题的真实过程——比如用AI排查软件报错、用AI辅助优化软件操作流程、用AI生成软件相关的文案等，不夸大AI的作用，也不忽视它的便捷，希望能给同样想用好AI的朋友一些参考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，我也坦诚地说，搭建这个站点还有一个小小的私心：希望未来能通过挂AdSense赚一点外快。一方面，能覆盖一部分站点运营的相关成本；另一方面，也能给我持续更新内容的动力——毕竟，能把自己的热爱变成一份小小的收入，也是一件很有成就感的事情。当然，我一定会把握好尺度，不会让广告影响大家的阅读体验，这是我对自己、也是对每一位来访朋友的承诺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，搭建这个站点的过程，本身也是一次“折腾”的体验——从在本地PVE创建虚拟机安装Zorin系统，到在服务器上配置Hugo，再到将静态文件推送到GitHub Pages，每一步都有过困惑和卡顿，但这整个过程，我也全程以AI为主导，遇到配置报错、流程卡点时，都通过与AI对话寻找解决方案，充分发挥AI的辅助动能，最终顺利完成部署，当看到 softon.top 成功上线的那一刻，所有的麻烦都变成了满满的成就感。这也和我喜欢软件、喜欢折腾的性格不谋而合：过程或许繁琐，但结果一定值得。除此之外，我也希望把这次建站的全流程详细记录下来，从虚拟机搭建、系统配置，到Hugo部署、GitHub Pages对接，每一个步骤都整理成可参考的指南，尤其会重点分享AI在其中的应用技巧，为那些同样感兴趣、想搭建自己个人站点的朋友提供一点指导，避免大家走我曾经走过的弯路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不知道这个站点未来会走多远，也不知道能更新多少内容，但我会坚持做自己喜欢的事情，分享真实、实用的内容。如果你也是软件爱好者，也喜欢折腾电脑、用好AI，欢迎常来看看，也欢迎在评论区和我交流——你的每一次来访和留言，都是我前进的动力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未来可期，愿我们都能在软件和AI的世界里，找到属于自己的乐趣和价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;—— 一个热爱软件、喜欢折腾、重度AI使用的普通爱好者&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
