<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>softon.top</title>
        <link>https://softon-top.github.io/</link>
        <description>Recent content on softon.top</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 20:21:25 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://softon-top.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>从软路由到 Hugo：我的家庭服务器搭建全记录</title>
        <link>https://softon-top.github.io/tutorials/build-personal-website-with-pve-and-hugo/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 20:21:25 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://softon-top.github.io/tutorials/build-personal-website-with-pve-and-hugo/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我搭建个人站点的初衷，不是为了追求流量，只是想拥有一个完全属于自己的“数字小窝”，记录技术探索、日常思考，也顺便折腾一下各类软路由、虚拟机相关的玩法。初衷落地的第一步，就是搞定硬件设备和基础环境，毕竟“巧妇难为无米之炊”，今天就和大家详细拆解，我这套个人建站方案用到的所有设备、具体成本，以及各个组件的用途，全程干货无废话，适合想入门自建站点、喜欢折腾软路由的朋友参考～
先交代一个基础前提：我家的网络是电信宽带，速率日常够用，用来支撑个人站点的本地搭建、远程调试和数据推送完全没问题，这也是整个建站方案的网络基础，无需额外为网络单独增加成本（除了日常缴纳的宽带费）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一核心设备清单软路由为主配件为辅&#34;&gt;一、核心设备清单：软路由为主，配件为辅
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不同于传统的硬路由，我选择了软路由作为整个方案的核心硬件——软路由的灵活性更高，可扩展性极强，既能当主路由管理家庭网络，又能搭建虚拟机、容器，承载建站相关的服务，一举多得。下面是所有设备的详细清单，包含型号、配置、购买渠道和成本（价格为我购买时的实际花费，仅供参考，不同渠道、不同时段可能有波动）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-核心硬件康耐信软路由裸机&#34;&gt;1. 核心硬件：康耐信软路由（裸机）
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;软路由是整个系统的“心脏”，所有的虚拟机、容器、网络管理都依赖它运行，所以我在选择时优先考虑了性能足够、稳定性强的型号，最终在咸鱼入手了康耐信软路由裸机（裸机意味着不含内存、硬盘，需要自己额外搭配，灵活性更高）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;核心配置：CPU 为 Intel N8505，这款CPU属于低功耗、高性能的入门级工控CPU，日常运行软路由系统、多个虚拟机和容器完全无压力，不会出现卡顿、死机的情况，而且功耗低，长期开机也不用担心电费过高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;购买渠道及成本：咸鱼，900元（裸机价，不含内存、硬盘）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-配套配件内存硬盘&#34;&gt;2. 配套配件：内存、硬盘
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;软路由裸机没有内置内存和硬盘，需要自己搭配，考虑到要运行PVE系统、多个虚拟机（VM）和容器（LXC），还要存储站点相关文件，所以在配件上没有太节省，选择了够用且稳定的配置，分别在不同渠道入手了内存和硬盘。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;内存：16G DDR4 笔记本内存 × 2 根，总内存32G。之所以选择32G内存，是因为虚拟机和容器运行时会占用一定的内存，多开几个（比如我目前的2个VM+2个LXC）也不会出现内存不足的情况，后续如果想增加更多服务，也有扩展空间。购买渠道及成本：咸鱼，单根200元，2根共计400元。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;硬盘：1T NVMe SSD 固态硬盘。选择SSD而非机械硬盘，主要是因为SSD的读写速度更快，运行PVE系统、虚拟机和站点服务时，响应会更流畅，而且SSD的稳定性更好，适合长期开机运行，存储站点源码、配置文件等也足够用。购买渠道及成本：拼多多，400元。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-总成本核算&#34;&gt;3. 总成本核算
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以上所有硬件的总成本的为：软路由裸机（900元）+ 内存（400元）+ 硬盘（400元）= 1700元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;补充说明：这个成本是核心硬件的花费，不包含电信宽带费（日常正常缴纳）、GitHub Pages（免费），也不包含后期可能新增的配件，整体属于入门级偏高一点的配置，主要是为了稳定性和扩展性，如果只是单纯建站、不折腾太多虚拟机，也可以选择更低配的内存和硬盘，能节省几百元成本。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二基础环境搭建pve系统--vmlxc-容器&#34;&gt;二、基础环境搭建：PVE系统 + VM/LXC 容器
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;硬件组装完成后，第一步就是安装系统——我没有直接安装软路由系统或建站系统，而是先安装了PVE（Proxmox Virtual Environment），这是一款开源的虚拟化平台，简单来说，它可以让我们在一台软路由上，同时运行多个独立的系统，也就是虚拟机（VM）和容器（LXC），相当于把一台物理机“分成”了多台虚拟的电脑，每台虚拟电脑可以运行不同的服务，互不干扰。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-先搞懂vm虚拟机和-lxc容器的区别&#34;&gt;1. 先搞懂：VM（虚拟机）和 LXC（容器）的区别
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;很多朋友第一次接触虚拟化，会分不清VM和LXC的区别，我用最通俗的话给大家解释，不用纠结复杂的技术术语，看懂核心区别就好：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;VM（虚拟机）：相当于“完整的虚拟电脑”。它会模拟一整套电脑硬件（CPU、内存、硬盘、网卡等），然后在上面安装完整的操作系统（比如Windows、Linux、软路由系统），每个VM都是独立的，拥有自己的内核，互不影响。优点是兼容性强，能运行几乎所有操作系统和软件；缺点是占用资源较多（因为要模拟完整硬件、运行完整系统）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;LXC（容器）：相当于“轻量化的虚拟环境”。它不会模拟完整的硬件，而是共享宿主系统（这里就是PVE）的内核，只隔离应用程序的运行环境，相当于在同一台电脑上，开辟了多个独立的“小空间”，每个空间运行不同的服务。优点是占用资源少、启动快，适合运行简单的服务；缺点是兼容性不如VM，只能运行和宿主内核兼容的系统（主要是Linux相关）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对我来说，两者搭配使用最合适：需要运行完整系统（比如软路由系统、桌面系统）的场景，用VM；需要运行简单服务（比如文件管理、监控）的场景，用LXC，既节省资源，又能满足不同的需求。目前我搭建的环境中，主要用了2个VM，LXC暂时只创建了备用，后续会根据需求增加服务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-两个核心vm软路由--建站主机&#34;&gt;2. 两个核心VM：软路由 + 建站主机
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在PVE上创建了两个虚拟机，各自承担不同的角色，相辅相成，构成了我个人建站的基础环境，下面分别介绍：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1vm1immortalwrt-主路由系统&#34;&gt;（1）VM1：ImmortalWrt 主路由系统
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第一个虚拟机，我安装了 ImmortalWrt 系统（一款开源的软路由系统，基于OpenWrt开发，稳定性更强，功能更丰富），作为整个家庭网络的主路由，负责管理网络连接、分配IP、防火墙设置等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中最关键的一个配置，就是在 ImmortalWrt 里安装了 OpenClash——熟悉软路由的朋友应该都知道，OpenClash 是一款常用的代理工具，主要作用是解决一些海外资源访问的问题（比如后续我可能会用到一些海外的建站插件、调试工具），同时也能优化网络连接速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于具体的网络结构、OpenClash 配置方法，以及 ImmortalWrt 系统的其他设置，内容比较多，也比较细致，后续我会单独写一篇文章详细拆解，感兴趣的朋友可以持续关注～&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2vm2zorin-系统--hugo-建站&#34;&gt;（2）VM2：Zorin 系统 + Hugo 建站
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第二个虚拟机，是我真正的“建站主机”，安装了 Zorin 系统——一款基于Ubuntu开发的Linux桌面系统，界面简洁、易用，对新手很友好，而且稳定性强，适合长期运行建站服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 Zorin 系统上，我安装了 Hugo 建站工具——Hugo 是一款静态站点生成器，最大的优点是速度快、轻量化，不需要搭建复杂的数据库，只需要编写Markdown文档，就能快速生成静态站点（也就是我现在的个人blog）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的建站流程很简单：在本地（Zorin 系统里）用 Hugo 编写文章、调试站点样式，完成后，通过Git工具将站点源码推送到 GitHub Pages，GitHub Pages 会自动部署站点，生成可公开访问的网址，这样一来，既不需要购买服务器，也能实现站点的公开访问，而且完全免费、稳定。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三总结与后续规划&#34;&gt;三、总结与后续规划
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;到这里，我个人建站的硬件设备、成本明细，以及基础的环境搭建，就全部介绍完了。整体来说，这套方案的核心是“软路由+虚拟化”，既满足了家庭网络的需求，又实现了本地建站、免费部署，而且有足够的扩展性，后续可以根据自己的需求，增加更多的服务（比如文件服务器、监控系统等）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后续的文章，我会逐步拆解更细致的内容：比如 PVE 系统的安装与配置、ImmortalWrt 软路由的详细设置（含 OpenClash 配置）、Hugo 建站的具体操作（从安装到推送 GitHub Pages），以及整个网络结构的详细拆解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果大家有疑问，比如设备选型、成本优化、环境搭建中的坑，都可以在评论区留言，我会尽自己所能分享经验～ 毕竟，折腾的过程，本身就是一种乐趣呀。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>致每一位同频的软件爱好者：这个站点，为热爱而生</title>
        <link>https://softon-top.github.io/others/welcome-to-ai-powered-software-blog/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 11:58:02 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://softon-top.github.io/others/welcome-to-ai-powered-software-blog/</guid>
        <description>&lt;p&gt;大家好，欢迎来到 &lt;strong&gt;softon.top&lt;/strong&gt;—— 一个属于软件爱好者的小天地，也是我第一次以文字的形式，和屏幕前的你聊聊我搭建这个站点的初衷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先做个简单的自我介绍吧，我是一个不折不扣的“电脑迷”，从小就喜欢和各类软件打交道。不管是系统重装后的软件调试、小众工具的挖掘，还是常用软件的进阶技巧，哪怕是花一下午时间折腾一个插件、优化一组快捷键，都能让我觉得充满乐趣。这种对软件的热爱，就像一种习惯，陪着我走过了很多时光，也让我在不断折腾中，积累了一些不算高深，但足够实用的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着AI技术的飞速发展，我的“折腾范围”也慢慢扩展到了AI领域。现在的我，已经是AI的重度使用者——不管是用AI辅助编写代码、优化文案，还是遇到软件使用中的疑难杂症时，和AI对话排查问题、寻找解决方案，AI都成了我身边最得力的“帮手”。更重要的是，我计划让AI主导整个站点的内容创作与流程落地，充分发挥AI的动能：从软件教程的框架搭建、文案润色，到AI实战案例的梳理、建站流程的问题排查，甚至是内容排版优化，都会以AI为核心辅助，既提高创作效率，也能让分享的内容更精准、更实用。在这个过程中我发现，很多好用的软件、实用的技巧，还有和AI高效协作的实战经验，其实都值得被记录和分享；而很多和我一样喜欢软件、想用好AI的朋友，也可能正在寻找这些零散的知识点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我搭建 &lt;strong&gt;softon.top&lt;/strong&gt; 的第一个初衷：打造一个记录与分享的平台。未来，这个站点会聚焦于三个核心方向，希望能给你带来一些帮助：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，&lt;strong&gt;软件使用教程&lt;/strong&gt;。我会把自己常用的软件技巧、进阶玩法，还有一些新手容易踩坑的地方，整理成通俗易懂的教程，不管是办公软件、设计工具，还是小众实用的工具类软件，力求每一篇都能让你看完就会用、用了就有收获，避免走我曾经走过的弯路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，&lt;strong&gt;好用软件推荐&lt;/strong&gt;。市面上的软件五花八门，很多人都在为“找一款合适的软件”浪费时间。我会持续挖掘各类优质软件，不管是免费开源的工具，还是付费但性价比极高的应用，都会客观分享它们的优缺点和适用场景，帮你快速找到适合自己的“宝藏软件”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，&lt;strong&gt;AI实战经验分享&lt;/strong&gt;。作为重度AI使用者，我会记录下自己和AI对话解决问题的真实过程——比如用AI排查软件报错、用AI辅助优化软件操作流程、用AI生成软件相关的文案等，不夸大AI的作用，也不忽视它的便捷，希望能给同样想用好AI的朋友一些参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，我也坦诚地说，搭建这个站点还有一个小小的私心：希望未来能通过挂AdSense赚一点外快。一方面，能覆盖一部分站点运营的相关成本；另一方面，也能给我持续更新内容的动力——毕竟，能把自己的热爱变成一份小小的收入，也是一件很有成就感的事情。当然，我一定会把握好尺度，不会让广告影响大家的阅读体验，这是我对自己、也是对每一位来访朋友的承诺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，搭建这个站点的过程，本身也是一次“折腾”的体验——从在本地PVE创建虚拟机安装Zorin系统，到在服务器上配置Hugo，再到将静态文件推送到GitHub Pages，每一步都有过困惑和卡顿，但这整个过程，我也全程以AI为主导，遇到配置报错、流程卡点时，都通过与AI对话寻找解决方案，充分发挥AI的辅助动能，最终顺利完成部署，当看到 softon.top 成功上线的那一刻，所有的麻烦都变成了满满的成就感。这也和我喜欢软件、喜欢折腾的性格不谋而合：过程或许繁琐，但结果一定值得。除此之外，我也希望把这次建站的全流程详细记录下来，从虚拟机搭建、系统配置，到Hugo部署、GitHub Pages对接，每一个步骤都整理成可参考的指南，尤其会重点分享AI在其中的应用技巧，为那些同样感兴趣、想搭建自己个人站点的朋友提供一点指导，避免大家走我曾经走过的弯路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道这个站点未来会走多远，也不知道能更新多少内容，但我会坚持做自己喜欢的事情，分享真实、实用的内容。如果你也是软件爱好者，也喜欢折腾电脑、用好AI，欢迎常来看看，也欢迎在评论区和我交流——你的每一次来访和留言，都是我前进的动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来可期，愿我们都能在软件和AI的世界里，找到属于自己的乐趣和价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 一个热爱软件、喜欢折腾、重度AI使用的普通爱好者&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
